[ETATS ORAISON T I - L VIII]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Nouvelle Exposition
Controverses Eucharistie
Sentence Exécutoire
Réunion : Lettres I-X
Réunion : Lettres XI-XXX
Réunions : Lettres XXXI-XLVI
Réunions : Lettres  XLVII-XLVIII
Réunions : Lettres XLIX-LII
Ordonnance Oraison
Oraison - Préface
Oraison - Approbations
États Oraison T I - L I
États Oraison T I - L II
États Oraison T I - L III
États Oraison T I - L IV
États Oraison T I - L V
États Oraison T I - L VI
États Oraison T I - L VII
États Oraison T I - L VIII
États Oraison T I - L IX
États Oraison T I - L X
États Oraison T I - Additions
CONDAMNATION

 



LIVRE VIII.


 

_Doctrine de saint François de Sales._

 

Pour achever ce que j'ai promis, il faut expliquer les maximes du saint
évêque de Genève, que j'ai réservées à la fin pour les exposer sans
interruption. Et d'abord on doit croire qu'il n'en a point d'autres que
celles que nous avons vues si clairement autorisées par l'Écriture, par
la tradition et par les mystiques approuvés. Si jamais il y eut un homme
qui par son humilité et sa droiture fût ennemi des nouveautés, c'est
sans doute ce saint personnage. Il n'y a qu'à l'écouter dans une lettre,
où avec cette incomparable candeur et simplicité qui fait un de ses plus
beaux caractères : « Je ne sais, dit-il, j'aime le train des saints
devanciers et des simples : » à quoi il ajoute avec la même humilité : «
Je ne pense pas tant savoir que je ne sois aise, je dis extrêmement aise
d'être aidé, de me démettre de mon sentiment (1), » et le reste qu'il
faudra peut-être rapporter ailleurs. Sans doute on ne doit attendre
aucune singularité dans les sentiments d'un tel homme ; et aussi lui en
attribuer, ce serait lui ôter l'autorité dont on se veut prévaloir.

Je dis donc avant toutes choses qu'il ne connaît pas ces manières
superbement et sèchement désintéressées, qui font établir la perfection
à ne rien demander pour soi-même. Si je voulais citer les endroits où il
fait à Dieu des demandes, et où il en ordonne aux plus parfaits,
j'aurais à transcrire une juste moitié de ses lettres ; mais j'aime mieux
produire sa doctrine que ses pratiques, et la voici dans le dernier des
entretiens qu'il a faits à

 

1 Liv. II, lett. 21.

 

543

 

ses chères filles de la Visitation, et qui a pour titre : _De ne rien
demander_.

A ce titre il ne paraît pas que le Saint soit favorable aux demandes, et
il s'en montre encore plus éloigné par ces paroles : « Je veux peu de
choses : ce que je veux, je le veux fort peu ; je n’ai presque point de
désirs : mais si j'étais à renaître, je n'en aurais point du tout. Si
Dieu venait à moi, j'irais aussi à lui : s'il ne voulait pas venir à
moi, je me tiendrais là, et n'irais pas à lui. Je dis donc qu'il ne faut
rien demander ni rien refuser, mais se laisser entre les bras de la
Providence divine sans s'amuser à aucun désir, sinon à vouloir ce que
Dieu veut de nous (1). » J'allègue ce passage, parce qu'à le prendre au
pied de la lettre c'est un de ceux où le Saint pousse le plus loin
l'indifférence et l'exclusion des désirs, la poussant jusqu'à celui
d'aller à Dieu. Mais par bonheur il a lui-même prévu la difficulté, et
on en trouve six lignes après un parfait éclaircissement dans ces
paroles : « Vous me dites, poursuit le Saint, s'il ne faut pas désirer
les vertus, et que Notre-Seigneur a dit : _Demandez, et il vous sera
donné_. O ma fille, quand on dit qu'il ne faut rien demander ni rien
désirer, j'entends pour les choses de la terre : car pour ce qui est des
vertus, nous les pouvons demander ; et demandant l'amour de Dieu nous les
comprenons, car il les contient toutes. » On demande donc les vertus, et
on demande surtout l'amour de Dieu ou la charité, qui les contient ; et
on les demande pour satisfaire à ce précepte de l'Évangile : _Demandez_.
On n'est donc point indifférent à les avoir : à Dieu ne plaise qu'on
attribue à un homme si éclairé et si saint une si étrange indifférence,
car il la faudrait pousser jusqu'à être indifférent à aimer ou à n'aimer
pas, à avoir la charité ou à ne l'avoir pas. Mais le Saint marque
expressément qu'on la demande et avec elle toutes les vertus.

On sait dans l'Ordre de la Visitation que ce dernier entretien du saint
évêque à ses chères filles fut fait à Lyon la veille de sa mort, et on
le doit regarder comme une espèce de testament qu'il leur a laissé. Il
ne s'agit pas des imparfaits, puisque le saint parle ainsi à l'extrémité
de sa vie pour expliquer la manière dont il a

 

1 _Entret_. XXI, p. 904, 905.

 

544

 

exclu ou admis les désirs dans son état : il n'y a rien de plus net ;
s'il était dans les maximes des nouveaux mystiques, il dirait comme eux
que tout ce qu'on désire ou qu'on demande pour soi, même par rapport à
Dieu, est intéressé : mais il se réduit manifestement à l'exclusion des
désirs des choses de la terre, et il y apporte en ore ce tempérament (1)
: « Je ne veux pas dire pourtant qu'on ne puisse pas demander la santé à
Notre-Seigneur comme à celui qui nous la peut donner, avec cette
condition, si telle est sa volonté. » Voilà comment il nous apprend à
demander les biens temporels sous condition ; mais pour les vertus, il
n'en a pas parlé de même, et il enseigne avec tous les saints à les
désirer et à les demander absolument. Ce n'est donc pas à ces vrais
biens qu'il étend son abandon, ni la sainte indifférence qu'il prêche
partout.

On dira que cette demande conditionnelle de la santé est un conseil pour
les infirmes, mais non : car il l'approuve «ans la sainte veuve qu'il
n'a cessé d'élever à la perfection : «Vos désirs, dit-il, pour la vie
mortelle (qu'elle désirait à son saint conducteur) ne me déplaisent
point, car ils sont justes, pourvu qu'ils ne soient pas plus grands que
leurs objets méritent. C'est bien fait sans doute de désirer la vie à
celui que Dieu vous a donné pour conduire la vôtre (2). » Voilà ce qu'il
dit à celle en qui il témoigne tant de fois qu'il veut éteindre tout
désir et la porter au dernier degré de l'indifférence chrétienne. Mais
c'est que l'indifférence de saint François de Sales n'était pas une
indolence, ni l'insensibilité des nouveaux mystiques, qui se glorifient
de voir tous les hommes non pas malades, mais damnés, sans s'en
émouvoir. Le saint évêque au contraire demande partout qu'on désire pour
un ami, pour un père ou temporel ou spirituel, ce qui convient : « car,
dit-il, il ne faut pas demeurer sans affection, ni les avoir égales et
indifférentes : il faut aimer chacun en son degré (3). » Ainsi
l'indifférence qu'il enseigne n'empêche pas une juste et vertueuse pente
de la volonté d'un côté, mais il veut en même temps qu'elle soit
soumise.

 

1 Entret. XXI, p. 905. — 2 Liv. IV, ep. XCIV. — 2 Entret. VIII, _De la
désapprop_., p. 833.

 

545

 

L'on dira que ce dénouement n'est pas suffisant pour entendre toute la
doctrine du Saint, ni même pour bien expliquer le lieu allégué de
l'entretien XXI, puisqu'il y pousse l'exclusion de tout désir, en cas
qu'il eût à renaître, jusqu'au désir _d'aller à Dieu,_ et jusqu'à
prononcer ces paroles : « Si Dieu venait à moi, j'irais aussi à lui :
s'il ne voulait pas venir à moi, je me tiendrais là (1). » Ce qui marque
une indifférence même pour les choses de Dieu, même pour aller à lui. On
voit aussi, dans le Traité de l'amour de Dieu, un chapitre dont le titre
est : Que la sainte indifférence s'étend à toutes choses (2). C'est à
quoi se rapporte encore la comparaison de la statue (3), à qui le Saint
fait ressembler l'âme indifférente pour lui ôter tout désir et tout
mouvement ; celle du musicien sourd, et les autres qui semblent pousser
l'indifférence, qu'il nomme amoureuse, au de la de toute mesure. Il
semble aussi exclure de la charité le désir de posséder Dieu,
c'est-à-dire celui du salut et de l'éternelle récompense, et rapporter
ce désir à l'amour qu'on appelle d'espérance, qui selon lui n'est pas
_un amour pur,_ mais _un amour intéressé_ (4). Et voilà fidèlement, sans
rien ménager, tout ce qu'on peut tirer de la doctrine du Saint en faveur
des nouveaux mystiques.

Mais pour peu qu'on eût de bonne foi, on ne formerait pas ces
difficultés ; car je voudrais demander à ceux qui les font s'ils veulent
attribuer à saint François de Sales une opinion qui dirait, que désirer
de voir Dieu est un acte qui n'appartient pas à la charité, ou que cet
acte est indifférent au chrétien, ou que le chrétien est indifférent à
avoir la vertu ou ne l'avoir pas. Il faudrait être insensé pour prendre
l'affirmative sur aucune de ces trois questions ; mais pour un entier
éclaircissement répondons-y par ordre.

Ma première question a été : Si l'on veut attribuer à ce Saint une
opinion où l'on dirait que le désir de voir Dieu n'appartient pas à la
charité : mais nous avons déjà vu que ce serait lui attribuer une
opinion que personne n'eut jamais, puisque toute la théologie est
d'accord que désirer sou salut par conformité à la sainte volonté de
Dieu, comme une chose qu'il veut que nous

 

1 _Entret_ XXI, p. 904. — 2 Liv. IX, ch. V. — 3 Liv. VI , ch. XI ;
_Lettr_., liv. II, p. 53. — 4 _Am. de Dieu,_ liv. II, ch. XVI, XVII,
XXII.

 

546

 

voulions, et encore le désirer comme une chose où Dieu met sa gloire,
c'est un acte d'un vrai et parfait amour de charité, que David a exercé
lorsqu'il a dit : _Je ne désire de Dieu qu'une seule chose_ (1) : que
saint Paul a exercé lorsqu'il a dit : _Je désire d'être avec
Jésus-Christ_ (2) : et que tous les Saints exercent lorsqu'ils demandent
à Dieu _que son règne arrive_. Voilà un fondement certain, qu'on ne peut
faire ignorer à saint François de Sales, sans en même temps lui faire
ignorer les premiers principes, et ceux qu'il a lui-même le mieux
établis. Et pour ne laisser ici aucun embarras, je n'ai besoin que de
deux ou trois chapitres où il parle de ceux qui meurent d'amour pour
Dieu. Ceux-là sans doute sont dans la parfaite charité selon le Saint,
comme il paraît par un chapitre qui porte ce titre : _Que le suprême
effet de l'amour effectif est la mort des amants_ (3) ; où il les
distingue en deux classes, dont l'une est de ceux _qui moururent en
amour_ (4), et l'autre qui sans doute est la plus parfaite, puisque
c'est celle où il met la sainte Vierge et Jésus-Christ même, est de ceux
qui meurent d'amour (5). Or et les uns et les autres meurent en désirant
de jouir de Dieu. Notre Saint range dans la première classe saint Thomas
d'Aquin, à qui il fait dire en mourant ces paroles du _Cantique,_ qui
étaient les dernières qu'il avait exposées : _Venez, ô mon cher
bien-aimé et soî'tons ensemble aux champs_ (6). Il mourut _avec cet
élan,_ qui est sans doute un élan d'amour, et en même temps un élan qui
appelle Jésus-Christ, et un désir de sortir du corps pour aller se
perdre dans ce champ immense de l'être divin. Voilà pour ceux qui
.meurent en amour et dans l'exercice actuel de la charité. Parmi ceux
qui meurent d'amour, il compte saint François d'Assise (7), et en même
temps il remarque qu'il mourut en disant avec David : « Tirez-moi de la
prison ; les justes m'attendent jusqu'à ce que vous me donniez ma
récompense (8). »

Il raconte dans le chapitre suivant _l'histoire merveilleuse d'un
gentilhomme,_ qui après avoir visité tous les saints lieux, alla _mourir
d'amour sur le mont d'Olivet_ (9), d'où Jésus-Christ était

 

1 _Psal._ XXVI, 4. — 2 Phil., I, 23. — 3 Liv. VII, ch. IX. — 4 _Ibid_. —
5 _Ibid_., ch. X ; _Ibid_., ch. XIII et XIV. — 6 _Ibid_., cap. IX. — 7
_Ibid_., c. XI. — 8 _Psal._ CXLI, 8. — 9 Liv. VII, ch. XII.

 

547

 

monté aux cieux. On ne peut douter que cet homme n'eût l'amour dans une
grande perfection, puisqu'il en mourut ; et que saint Bernardin de
Sienne, dont le saint évêque a tiré cette histoire, raconte qu'étant
ouvert on trouva gravé dans son cœur : _Jésus mon amour_. Or ce
bienheureux et parfait amant _dont le cœur,_ dit notre Saint, _s'était
éclaté d'excès et de ferveur d'amour,_ était mort en disant ces paroles
: « O Jésus ! je ne sais plus où vous chercher et suivre en terre :
Jésus mon amour, accordez donc à ce cœur qu'il vous suive et s'en aille
après vous là haut : et avec ces ardentes paroles il lança quant et
quant son âme au ciel comme un trait, comme une sagette sacrée, » dit
notre Saint. Voilà comme meurent ceux qui meurent d'amour, et
non-seulement ils désirent d'aller posséder Jésus-Christ ; mais encore
c'est leur désir qui lance leur âme vers ce divin objet.

Ce serait en vérité un prodige parmi les chrétiens, de dire que le désir
de voir Dieu et d'arriver au salut, ne fût pas un désir d'un amour pur ;
mais puisque nos mystiques en veulent douter, et qu'ils veulent
s'autoriser de saint François de Sales, il faut encore leur faire voir
sur quels principes il a accordé la pureté d'un amour désintéressé avec
le désir de la jouissance. Or ce principe est connu de toute la
théologie, et n'est autre que celui que nous avons vu, qui est que Dieu
voulant notre salut, il faut que nous le voulions, afin de nous
conformer à sa volonté par un saint et parfait amour. Mais peut-on
croire que notre Saint ait ignoré ce beau principe, après qu'il a dit :
«  Il nous faut être charitables à l'endroit de notre âme (1)? » Et
après : « Ce que nous faisons pour notre salut est fait pour le service
de Dieu, car Notre-Seigneur même n'a fait en ce monde que notre salut. »
Mais il pousse» cette vérité jusqu'à son premier principe dans le
_Traité de l'amour de Dieu,_ où il pose d'abord ce fondement : « Dieu
nous a signifié en tant de sortes et par tant de moyens qu'il voulait
que nous fussions tous sauvez, que nul ne le peut ignorer (2). » Et
après : « Or bien que tous ne se sauvent pas, cette volonté néanmoins ne
laisse pas d'être une vraie volonté de Dieu, qui agit en nous selon la
condition de sa nature et de la notre. » Voilà donc deux

 

1 Liv. III, ép. XXX. — 2 Liv. VIII, ch. IV.

 

548

 

vérités constantes : l'une, que Dieu veut que nous soyons tous sauvés ;
l'autre, qu'il le veut d'une _vraie volonté_. D'où il suit que celui qui
veut son salut, agit en conformité de la volonté de Dieu, et
conséquemment par amour. Et en effet c'était cet amour qu'exerçait le
Roi-Prophète en disant : « J'ai demandé une chose, et c'est celle-là que
je poursuivrai à jamais : que je voie la volupté du Seigneur, et que je
visite son temple : mais quelle est, dit le saint évêque de Genève, la
volupté de la souveraine bonté, sinon de se répandre et communiquer ses
perfections? Certes ses délices sont d'être avec les enfants des hommes
pour verser sa grâce sur eux (1).» C'est donc aimer Dieu véritablement
et pour sa bonté, que d'aimer cette souveraine bonté dans l'exercice
qu'elle aime le plus, qui est celui d'opérer notre salut. C'est là sans
doute un acte de vrai et parfait amour, puisque c'est un acte qui nous
fait aimer non-seulement _la volonté,_ mais encore _la volupté_ du
Seigneur en nous faisant aimer notre salut, parce qu'ajoute le Saint
après saint Paul, « notre sanctification est la volonté de Dieu, et
notre salut son bon plaisir ; et il n'y a, poursuit-il, nulle différence
entre le bon plaisir ni la bonne volupté, ni par conséquent entre la
bonne volupté et la bonne volonté divine ; » par conséquent il n'en faut
point faire non plus entre l'amour de notre salut dans cette vue, et
l'amour de charité qui nous fait aimer Dieu pour Dieu et pour sa bonté
souveraine.

Il a pratiqué ce qu'il a cru : tout est rempli dans ses _Lettres_ de la
céleste patrie : « O Dieu! dit-il, ma très-chère mère, aimons
parfaitement ce divin objet qui nous prépare tant de douceurs dans le
ciel, et cheminons nuit et jour entre les épines et les roses pour
arriver à cette céleste Jérusalem (2). » C'est ainsi qu'il aspirait
incessamment, quoiqu'insensiblement pour la plupart du temps, à l'union
au cœur de Jésus, et se remplissait d'une certaine affluence du
sentiment que nous aurons pour la vue de Dieu en paradis. Voilà comme il
était indifférent pour cette ineffable béatitude. En vérité il ne
songeait guère à se désintéresser à la manière de nos mystiques : « O
Dieu! dit-il, quels soupirs devait jeter Moïse à la vue de la terre
promise (3)? » Pourquoi ces soupirs?

 

1 Liv. VIII, cap. IV. — 2 Liv. IV, ép. LXXXIX. — 3 Liv. V, ép. I.

 

549

 

et que ne se dépouillait-il de cet intérêt? En parlant à une âme sainte,
« à qui il ne permet pas de lire les livres où il était parlé de la
mort, du jugement et de l'enfer, à cause, dit-il, qu'elle n'avait pas
besoin d'être poussée à vivre chrétiennement par les motifs de la
frayeur ; âme qui par conséquent était élevée à cette parfaite charité
qui bannit la crainte : il lui conseille de s'entretenir et d'aimer la
félicité éternelle, et de faire souvent des actes d'amour envers
Notre-Dame, les Saints et les anges célestes, pour s'apprivoiser avec
eux ; et parce qu'ayant beaucoup d'accès avec les citoyens de la céleste
Jérusalem il lui fâchera moins de quitter ceux de la terrestre ou basse
cité du monde (1). » Il était temps de proposer à une âme d'une si
parfaite charité l'oubli des récompenses éternelles, et de lui défendre
les livres qui lui en parlaient, comme ceux qui lui parlaient de l'enfer
et du jugement ; mais au contraire il nourrit son amour parfait de cette
douce espérance : « Usez, dit-il, toujours de paroles d'amour et
d'espérance envers Notre-Seigneur : » pour se détacher du monde, il
l'_exhortait_ à songer toujours _à cette vie, à cette félicité
éternelle_. Etait-ce pour affaiblir son amour? N'était-ce pas plutôt,
comme il dit lui-même en tant d'endroits, que cette céleste Jérusalem
est le lieu où règne l'amant, et un lieu par conséquent qu'une âme qui
aime ne peut pas ne point aimer? C'est pourquoi aussi, loin de se croire
lui-même intéressé, ou plus imparfait dans le désir qui le possédait
d'être avec Dieu, au contraire avec sa bonté et simplicité admirable il
avoue « qu'il trouve son âme un peu plus à son gré qu'à l'ordinaire,
parce qu'il la voit plus sensible aux biens éternels (2). » Et pour
montrer que c'était un pur et parfait amour qui lui faisait pousser tous
ces désirs vers la céleste patrie : « Pour moi, dit-il, je n'ai rien su
penser ce matin qu'en cette éternité de biens qui nous attend, mais en
laquelle tout me semblerait peu ou rien, si ce n'était cet amour
invariable et toujours actuel de ce grand Dieu qui y règne toujours (3).
» Voilà donc _cet amour toujours actuel,_ mais uniquement dans le ciel ;
car s'il l'avait sur la terre, dès la terre il serait contint. Voilà un
homme tout possédé de cette

 

1 Liv. V, ép. XXVIII. — 2 Liv. VI, ep. LVII. — 3 Liv. VII, ép., XXXI.

 

550

 

_éternité de biens,_ mais qui trouve que le plus grand bien ou le seul,
c'est que l'amour n'y est jamais discontinué : et une âme faussement
mystique s'imaginera être plus parfaite qu'un si grand Saint, à cause
qu'elle aura dit dédaigneusement qu'elle ne sait sur quoi arrêter un
désir, pas même sur les joies du paradis.

Ainsi le saint évêque de Genève, loin de dire qu'aimer son salut ou
désirer de jouir de Dieu ne soit pas un acte de charité, a démontré le
contraire par les exemples des saints et par deux raisons, dont l'une
est qu'en désirant son salut on se conforme à  la volonté de Dieu ; et
l'autre, que ce désir n'est qu'un désir d'un amour toujours actuel,
invariable et parfait. Mais dès là toutes nos questions sont résolues.
Si le vrai désir de son salut enferme un parfait amour, on ne peut pas y
être indifférent. Ne laissons pas toutefois d'enfoncer cette matière ;
et pour mieux développer la doctrine de ce saint évêque, écoutons en
quoi il met son indifférence.

On ne peut s'étonner assez qu'on se soit trompé sur ce sujet-là, après
le soin qu'il a pris en tant d'endroits de réduire cette indifférence à
ce qu'il appelle les événements de la vie. On a objecté le chapitre qui
a pour titre : _Que la sainte indifférence s'étend à toutes choses_ (1)
; mais c'est par cet endroit même que se résout le plus nettement la
difficulté. « L'indifférence, dit-il, se doit pratiquer ès choses qui
regardent la vie naturelle, comme la santé, la maladie, la beauté, la
laideur, etc. ; ès choses qui regardent la vie civile, pour les
honneurs, rangs, richesses : ès variétés de la vie spirituelle, comme
sécheresse, consolations, goûts, aridités : ès actions, ès souffrances,
et en somme à toutes sortes d'événements. » On voit que parmi les choses
où l'indifférence s'étend, il ne comprend pas le salut : à Dieu ne
plaise. Il rapporte l'exemple de Job affligé, quant à la vie naturelle,
quant à la civile, quant à la vie spirituelle par pressures,
convulsions, angoisses, ténèbres, etc. L'indifférence du Saint s'étend
jusque-là, mais non pas outre. Il produit ce beau passage de saint Paul,
où il nous annonce une générale indifférence : mais c'est _ès
tribulations, ès nécessités et_

 

1 Am. de Dieu, liv. IX, ch. V.

 

551

 

_angoisses, etc., à droite et à gauche, par la gloire et par
l'abjection,_ et autres de cette nature qui se rapportent aux divers
événements de la vie.

La raison fondamentale de cette doctrine, c'est que l'indifférence ne
peut tomber sur la _volonté déclarée et signifiée_ de Dieu ; autrement
il deviendrait indifférent de vouloir ou ne vouloir pas ce que Dieu
déclare qu'il veut. Or, dit le Saint (1), la doctrine chrétienne nous
propose clairement les vérités que Dieu veut que nous croyions, les
biens qu'il veut que nous espérions, les peines qu'il veut que nous
craignions, ce qu'il veut que nous aimions, les commandements qu'il veut
que nous fassions, et les conseils qu'il veut que nous suivions. En tout
cela donc il n'y a point d'indifférence : par conséquent il n'y en a
point pour le salut qu'il faut espérer, parce que c'est la volonté
signifiée de Dieu ; c'est-à-dire « qu'il nous a signifié et manifesté
qu'il veut et entend que tout cela soit cru, espéré, craint, aimé et
pratiqué. » C'est à cette volonté de Dieu que nous devons conformer
notre cœur, « croyant selon sa doctrine, espérant selon ses promesses,
craignant selon ses menaces, aimant et vivant selon ses ordonnances. »

Par ce moyen l'indifférence étant excluse à l'égard des choses qui
tombent sous la volonté déclarée ou signifiée, parmi lesquelles est
comprise la volonté de se sauver : il a fallu, comme a fait le Saint,
restreindre l'indifférence chrétienne à certains événements qui sont
réglés par la volonté de bon plaisir, dont les ordres souverains
décident des choses qui arrivent _journellement_ dans tout le cours de
la vie, comme _de la mort d'une mère,_ _ou du succès des affaires,_ qui
sont les exemples par lesquels le saint évêque détermine ses intentions
dans tout ce discours (2).

Il est vrai qu'il a loué auparavant (3) _cette héroïque indifférence_ de
saint Paul et de saint Martin qui semblait s'étendre jusqu'au désir de
voir Jésus-Christ ; oui, sans doute, non quant au fond, de le voir ou ne
le voir pas absolument ; car qui pourrait souffrir cette indifférence ?
ou qui jamais a été moins indifférent que saint Paul sur ce sujet ? Mais
quant au plus tôt ou au plus tard, qui est

 

1 _Am. de Dieu,_ liv. VIII, ch. III. — 9 _Ibid_., liv. IX, ch. VI. — 3
_Ibid_., ch. IV.

 

552

 

une chose appartenante _aux événements,_ puisqu'elle dépend du moment de
notre mort.

Les événements dont il parle, et qui font l'objet de la sainte
indifférence chrétienne, sont ceux qui se déclarent tous les jours par
les ordres de la divine Providence. Il répète la même doctrine dans un
_Entretien_ admirable (1), où l'on trouve un clair dénouement de toutes
les difficultés, et toujours sur le fondement de ces deux volontés ; «
l'une signifiée, et l'autre _de bon plaisir_ ; laquelle, dit-il, regarde
les événements des choses que nous ne pouvons pas prévoir : comme par
exemple : Je ne sais si je mourrai demain, et ainsi du reste. De même,
continue-t-il, il arrivera que vous n'aurez pas de consolation dans vos
exercices, il est certain que c'est le bon plaisir de Dieu. C'est
pourquoi il faut demeurer avec une extrême indifférence entre la
consolation et la désolation. De même en faut-il faire dans toutes les
choses qui nous arrivent. »

C'est là aussi ce qu'il appelle l'abandonnement qui est, selon lui, « la
vertu des vertus ; et ce n'est, dit-il, autre chose qu'une parfaite
indifférence à recevoir toute sorte d'événements selon qu'ils arrivent
(2), » et selon qu'il plaît à Dieu qu'ils se développent journellement à
nos yeux, tant dans la vie naturelle par les maladies et autres choses
semblables, que dans la vie spirituelle parla sécheresse ou par la
consolation, comme nous venons de l'entendre tant et tant de fois de sa
bouche.

Je pourrais ici rapporter une infinité de passages de cet incomparable
directeur des âmes, mais ceux-ci suffisent ; et j'assurerai sans crainte
qu'en tant de lieux où il parle de la sainte indifférence, il ne s'en
trouvera pas un seul où il soit sorti des bornes qu'on vient de voir, et
où il ait seulement nommé le salut : au contraire il a supposé que
l'indifférence ne tombait pas sur cet objet-là, puisque la volonté de
Dieu s'est déclarée sur l'espérance aussi bien que sur le désir qu'il en
faut avoir ; et il a si peu pensé que ce divin commandement ne s'étendit
pas aux plus parfaits, que parlant de l'âme parfaite, de l'âme qui est
parvenue à l'excellente dignité d'Épouse, « de cette admirable amante
qui voudrait

 

1 Entr. II, p. 803. — _Ibid_., p. 803, 804.

 

553

 

ne point aimer les goûts, les délices, les vertus et les consolations
spirituelles, de peur d'être divertie, pour peu que ce soit, de l'unique
amour qu'elle porte à son bien-aimé, il lui fait dire que c'est lui-même
et non ses dons qu'elle recherche (1).» Elle le recherche donc ; et loin
d'être indifférente à le posséder comme nos froides et fausses
mystiques, elle s'écrie à cette intention . « Hé ! montrez-moi, mon
bien-aimé, où vous paissez et reposez, afin que je ne me divertisse
point après les plaisirs qui sont hors de vous (2). » Tant il était
naturel, en parlant des sentiments des parfaits, d'y joindre comme le
comble de la perfection le plus vif désir de posséder Dieu.

Nous avons résolu les deux premières difficultés que nous avions
proposées (3) : l'une, si l'on peut attribuer au Saint la pensée que le
désir du salut n'appartienne pas à la charité ; l'autre, si l'on peut
lui faire accroire qu'il ait tenu cet acte pour indifférent au chrétien.
Par là se résout encore la troisième difficulté sur l'indifférence pour
les vertus. Car puisqu'elles appartiennent à la volonté signifiée,
c'est-à-dire à l'exprès commandement de Dieu il n'y a point là d'abandon
ni d'indifférence à pratiquer : ce serait une impiété de s'abandonner à
n'avoir point de vertus, ou de demeurer indifférent à les avoir. C'est
pourquoi le Saint nous a dit dans l'_Entretien_ XXI qu'il les fallait
demander, et les demander non sous condition, mais absolument, et
demander la charité qui les contient toutes : et s'il dit dans le
passage qu'on vient de produire, que l'âme parfaite _désire de ne point
goûter les vertus_ ; il a expliqué ailleurs, que ne les point goûter, ce
n'est point être nidifièrent à les avoir ou à ne les avoir pas ; « mais
c'est après s'être dépouillé du goût humain et superbe que nous en
avions , s'en revêtir derechef, non plus parce qu'elles nous sont
agréables, utiles, honorables et propres à contenter l'amour que nous
avons pour nous-mêmes ; mais parce qu'elles sont agréables à Dieu,
utiles à son honneur et destinées à sa gloire (4). »

Que si nos nouveaux mystiques répondent que c'est ainsi qu’ils
l'entendent, et qu'ils ne se dégoûtent des vertus qu'au sens de

 

1 _Am. de Dieu,_ liv. XI , chap. XVI. — 2 _Ibid_. ; Cant. I, 6. — 3
Ci-dessus, chap. IV. — 4 _Am. de Dieu,_ liv. IX, chap. XVI.

 

554

 

saint François de Sales : qu'ils s'en expliquent donc comme lui, qu'ils
cessent d'en parler avec cette dédaigneuse indifférence que ce saint
homme n'eut jamais : qu'ils les désirent avec lui, qu'ils les demandent
comme il fait presque à toutes les pages de ses écrits ; et qu'ils se
défassent de cette détestable maxime que ni ce saint ni les autres
saints ne connaissent pas, que dans un certain état de perfection il ne
faut rien demander pour soi et que cet acte est intéressé.

Il est aisé de résoudre par ces principes les objections que l'on lire
des comparaisons du saint évêque (1). Sa statue, qui surprend le plus
ceux qui ne savent pas de quoi il s'agit, est la plus aisée à expliquer,
parce qu'elle regarde non pas un état perpétuel, mais seulement le temps
de l'oraison, et encore de cette oraison particulière qu'on appelle de
simplicité ou de repos, qui était celle de sa sainte fille la vénérable
mère de Chantai. Comme cette oraison est passive, c'est-à-dire qu'elle
appartient à ces bienheureux états où l'âme est poussée et agie, pour
ainsi parler, par l'esprit de Dieu, plutôt qu'agissante, ainsi qu'il a
été dit, il ne faut pas s'étonner que, dans les moments où elle est
actuellement sous la main de Dieu, on la compare à une statue qui est
mise dans un beau jardin seulement pour y satisfaire les yeux de celui
qui l'a posée dans sa niche sans presque y exercer aucune action.

Quand nous traiterons en particulier de l'oraison de la mère de Chantai,
ce sera le temps de dévoiler tout à fait le mystère de cette statue
vivante et. intelligente. En attendant nous dirons qu'elle n'est pas
tellement statue, qu'_ou par l'entendement ou par la volonté elle ne
fasse des actes envers Dieu_ (2) ; et ainsi qu'elle est en état qu'on lui
donne ces conseils : « Soyez seulement bien fidèle à demeurer auprès de
Dieu en cette douce et tranquille attention de cœur, et en ce doux
endormissement entre les bras de sa providence, et en ce doux
acquiescement à sa sainte volonté : gardez-vous des fortes applications
de l'entendement, puisqu'elles vous nuisent non-seulement au reste, mais
à l'oraison même : et travaillez autour de votre cher objet par les
affections tout

 

1 Liv. VI, c. XI ; liv. II, ép. LI, LIII. — 2 Liv. II, ép. LIII.

 

555

 

simplement et le plus doucement que vous pourrez. » On voit qu'il parle
des âmes dans le temps de l'oraison, et que même en ce temps-là cet
excellent maitre sait bien faire faire à sa statue les actes
d'_affections douces_ qui sont laissés en sa liberté. En quoi il veut
qu'elle soit statue, c'est-à-dire non agissante, c'est à l'égard de _ces
fortes applications qui nuisent à l'oraison même_. Il faut réduire les
comparaisons dans leurs justes bornes, et c'est tout détruire que de les
pousser à toute rigueur. Ainsi la statue du Saint n'est point telle par
la cessation de tous les actes, mais par la seule cessation des actes
plus turbulents. Au reste quoiqu’_elle travaille autour de son cher
objet,_ c'est si doucement qu'à peine s'en aperçoit-on. Nous verrons
ailleurs ce qui est compris dans ce doux travail ; les demandes et les
désirs tranquilles et doux n'en sont pas exclus, et quand ils le
seraient passagèrement dans le temps de l'oraison, on doit les faire en
d'autres temps, comme disait le Père Baltasar et comme saint François de
Sales nous le dira en son temps ; mais durant certains moments, et dans
l'oraison de cet état, ils ne sont pas nécessaires.

Il ne faut pourtant pas s'imaginer que la grâce de l'oraison soit
tellement renfermée dans le temps de l'oraison même, qu'elle n'influe
pas dans toute la suite. Car la grâce n'est donnée dans l'oraison
qu'afin que toute la vie s'en ressente. Ainsi cette sage statue aura
toujours dans l'oraison et hors de l'oraison cette perpétuelle
disposition de ne vouloir ni s'avancer aux consolations, ni s'éloigner
des sécheresses, qu'autant qu'il plaira à Dieu de la mouvoir, parce que
ces vicissitudes de jouissance et de privation en cette vie ne sont pas
en notre puissance : si bien qu'il faut attendre les moments de Dieu et,
comme dit le saint directeur (1), _recevoir également l'un et l'autre_
en demeurant à cet égard dans l'indifférence qu'il a prescrite. En ce
sens on est devant Dieu comme une statue immobile, qui n'avance, pour
ainsi parler, ni ne recule, et demeure dans une attente paisible. Il a
pratiqué ce qu'il enseignait, et c'est l'intention du passage où il nous
disait _que si Dieu venait à lui_ en le visitant par les consolations,
_il irait à Dieu_ en les recevant avec reconnaissance « ; mais _que
s’il_

 

1 Entr. IV, p. 821. — 2 _Ibid_., XXI, p. 904.

 

556

 

_ne venait pas,_ s'il retirait sa douce présence, et laissait l'âme dans
la privation et la sécheresse ou même, ce qui lui est bien plus
douloureux, dans la désolation et dans l'abandonnement à la croix avec
Jésus-Christ, _il se tiendrait là_ sans s'avancer davantage, et
attendant tranquillement les moments divins.

Il faut ici prévenir l'objection de ceux qui, se souvenant des
gémissements de saint Bernard et des autres saints dans le temps des
privations, trouvent trop grande et trop sèche l'indifférence et
l'égalité que recommande notre saint évêque. Mais nous avons déjà dit
(1) que l'indifférence de ce Saint n'empêche pas une pente d'un certain
côté. Il permet même dans ces sécheresses de gémir et de soupirer, de
dire au Sauveur qui semble nous délaisser, mais doucement ; « Venez dans
notre âme : j'approuve (dit-il), que vous remontriez à votre doux
Sauveur, mais amoureusement et sans empressement, votre affliction : et
comme vous dites qu'au moins il se laisse trouver à votre esprit, car il
se plaît que nous lui racontions le mal qu'il nous fait et que nous nous
plaignions de lui, pourvu que ce soit amoureusement et humblement et à
lui-même, comme font les petits enfants quand leur chère mère les a
fouettés (2). » Qui pèsera ces paroles et qui les comparera avec celles
de saint Bernard, verra que l'indifférence du saint évêque ne s'éloigne
pas de l'esprit des autres saints, puisqu'à leur exemple elle admet les
plaintes pleines de tendresse qu'on pousse dans les privations : et tout
ce qu'il demande aux âmes peinées, c'est qu'au moment qu'il faudra boire
le calice, et pour ainsi dire donner le coup du consentement, elles
conservent l'égalité qui est nécessaire pour dire : _Non ma volonté,
mais la vôtre_.

Voilà déjà d'admirables tempéraments tirés des paroles du Saint à la
comparaison de la statue. Celle du musicien, qui ne jouit pas de la
douceur de ses chants, parce qu'il est _devenu sourd,_ ni du plaisir de
contenter son prince pour qui il touche son luth, parce que ce prince
_s'en va et le laisse jouer tout seul par obéissance_ (3) est propre à
représenter une âme soumise qui chante le cantique de l'amour divin, non
pour se plaire à elle-même, mais

 

1 Ci-dessus, c. II. — 2 Liv. V, ép. I. — 3 Liv. IX, chap. IX et XI.

 

557

 

pour plaire à Dieu, et souvent même sans savoir si elle lui plait, ni
pour cela interrompre sa sainte musique. La comparaison est juste
jusque-là. Quand nos faux mystiques en infèrent qu'il faut porter
l'abandon jusqu'à être indifférent à plaire ou ne pas plaire à Dieu, et
que contre la nature des comparaisons ils poussent celle-ci à toute
outrance : ils tombent dans une erreur manifeste, qui est celle de
regarder la charité comme une simple bienveillance de l'âme envers Dieu,
sans prétendre à un amour réciproque. Mais ce sentiment est réprouvé par
toute la théologie et par saint François de Sales lui-même , lorsqu'il
enseigne que l'amour qu'on a pour Dieu dans la charité _est une vraie
amitié_ (1) ; c'est-à-dire un amour réciproque, Dieu ayant aimé
éternellement quiconque l'a aimé, l'aime, ou l'aimera temporellement. «
Cette amitié est déclarée et reconnue mutuellement, attendu que Dieu ne
peut ignorer l'amour que nous avons pour lui, puisque lui-même nous le
donne ; ni nous aussi celui qu'il a pour nous, puisqu'il l'a tant
publié, etc. » Ainsi l'on peut et l'on doit porter la perfection du
détachement jusqu'à ne pas sentir que nous plaisons à Dieu, ni même que
Dieu nous plait, s'il nous veut ôter cette connaissance : mais ne songer
pas à lui plaire au fond, et ne le pas désirer de tout son cœur, c'est
renoncer à cette amitié réciproque, sans quoi il n'y a point de charité.
C'est néanmoins où nous veulent conduire les faux mystiques, puisque si
nous désirions de plaire à Dieu, c'est-à-dire qu'il nous aimât, nous ne
pourrions ne pas désirer les effets de son amour, c'est-à-dire les
récompenses par lesquelles il en déclare la grandeur et en assurer la
jouissance pour toute l'éternité ; ni ce qui nous attire son amour,
c'est-à-dire toutes les vertus : ce que les nouveaux mystiques ne
permettent pas aux parfaits, puisqu'ils ne veulent même pas qu'ils en
demandent aucune.

Venons aux autres comparaisons. La reine Marguerite femme de saint
Louis, qui nous est donnée pour exemple _de la volonté entièrement morte
à elle-même,_ ne se soucie ni de savoir ou va le roi, ni comment, _mais
seulement d'aller avec lui_ (2). On entend facilement cette
indifférence ; cette princesse n'est pas indifférente

 

1 _Am. de Dieu,_ liv. Il, chap. XXII. — 2 _Ibid.,_ liv. IX, chap. XIII.

 

558

 

à suivre le roi, qui est sa fin, ni aux moyens nécessaires pour y
parvenir, comme serait de s'habiller et se tenir prête au moment qu'il
voudra partir ; mais aux moyens particuliers qui dépendent du roi son
époux, et qu'aussi elle abandonne à son choix. Il en est de même envers
Jésus-Christ ; faire l'âme indifférente à le posséder, comme l'enseignent
les nouveaux mystiques, ou aux moyens nécessaires pour s'unir à lui,
tels que sont les vertus, c'est un excès outrageant pour cet Époux
céleste : la faire indifférente pour les moyens qui peuvent être tournés
en bien et en mal, tels que sont tous les divers événements de la vie,
c'est tout ce que prétend saint François de Sales, et personne ne l'en
dédit.

C'est encore en termes exprès par rapport à ces mêmes événements
particuliers, par lesquels la volonté du bon plaisir de Dieu nous est
déclarée, que le saint évêque introduit le divin Enfant Jésus sur le
sein et entre les bras de sa sainte Mère, où il n'a pas même , dit-il, «
la volonté de se laisser porter par elle, mais seulement que comme elle
marche pour lui, elle veuille aussi pour lui (1) » sans qu'il veuille
rien. La comparaison appliquée aux événements particuliers, où l'on peut
absolument désirer de ne rien vouloir, mais laisser Dieu en un certain
sens vouloir pour nous, est excellente ; mais si l'on veut dire qu'on ne
veuille rien du tout, pas même d'être uni à Dieu dans le temps et dans
l'éternité par la grâce et par la gloire, la même comparaison serait
outrée, et autant injurieuse à l'Enfant Jésus que préjudiciable à la
liberté humaine. Sans doute de tous les enfants celui qui a le plus
voulu _se laisser porter,_ c'est l'Enfant Jésus, qui avait choisi cet
état ; et si l'on ne rapporte aux événements d'être porté ou à Bethléem,
ou au temple, ou à Nazareth, ou en Égypte, l'abandon extérieur de ce
divin Enfant à la volonté de sa sainte Mère, les expressions du saint
évêque sont insoutenables. Mais aussi faut-il pratiquer dans cette
occasion ce qu'il dit lui-même, qu'on ne doit pas tant subtiliser, _mais
marcher rondement_ (2), et prendre ce qu'il écrit comme il l'entend,
_grosso modo_ (3) ; ce sont ses termes. Les écrivains qui, comme ce
Saint, sont pleins d'affections et de sentiments, ne

 

1 Am. de Dieu, liv. IX, chap. XIV.— 2 Liv. IV. ép. Liv. — 3 Liv. V, ép.
XXVI.

 

559

 

veulent pas être toujours pris au pied de la lettre. Il se faut saisir
du «rros de leur intention : et jamais homme ne voulut moins pousser ses
comparaisons ni ses expressions à toute rigueur que celui-ci. Ecoutons
comme il parle de David dans une lettre, où la matière de la résignation
et de l'indifférence est traitée : «Notre-Seigneur, dit-il, lui donna le
choix de la verge dont il devait être affligé, et Dieu soit béni ; mais
il me semble que je n'eusse pas choisi : j'eusse laissé faire tout à sa
divine majesté (1). » Veut-il dire qu'il pense mieux que David? Non,
sans doute. Il dit bonnement ( car il faut se servir de ce mot ) ce
qu'il sentait dans le moment, sans peut-être trop examiner le fond des
dispositions de David, qu'il devait croire sans difficulté du moins
aussi bonnes que les siennes. Ne cherchons donc pas dans ses écrits
cette exactitude scrupuleuse et souvent froide du discours ; prenons le
fond, et nous attachant avec lui aux grands principes, « rendons-nous,
comme il l'a dit, pliables et maniables au bon plaisir de Dieu, comme si
nous étions de cire, en disant à Dieu : Non, Seigneur, je ne veux aucun
événement ; car je les vous laisse vouloir pour moi tout à votre gré :
et au lieu de vous bénir des événements, je vous bénirai de quoi vous
les aurez voulus (2). » Ainsi tout aboutit aux événements qui se
développent de jour en jour dans tout le cours de la vie.

Mais que dirons-nous de « la fille du médecin ou chirurgien, qui dans
une fièvre violente, ne sachant ce qui pourrait servir à sa guérison, ne
désire rien, ne demande rien à son père qui saurait vouloir pour elle
tout ce qui sera profitable pour Sa santé. Quand ce bon père eut tout
fait et l'eut saignée sans que seulement elle y regardât, elle ne le
remercia point ; mais elle dit et répéta doucement : Mon père m'aime
bien, et moi je suis toute sienne (3). » La voilà donc à la fin, nous
dira-t-on, cette âme qui ne désire ni ne remercie, et toujours
parfaitement indifférente. Je l'avoue ; mais il faut savoir en quoi. La
fille de ce chirurgien veut guérir, et ce qui cause son indifférence
pour les remèdes particuliers, « c'est quelle sait que son père voudra
pour elle ce qui sera le plus profitable pour sa santé. » Elle n'est
donc point indifférente

 

1 Liv. V, ép. I. — 2 _Am. de Dieu,_ liv. IX, chap. XIV. — 3 _Ibid_.,
cap. XV.

 

560

 

pour la fin, qui est la santé. Ainsi le chrétien ne le doit point être
pour le salut, qui est sa parfaite guérison. L'indifférence du côté de
cette fille tombe sur les moyens ; et du côté de l'âme chrétienne, elle
tombe sur « les événements et accidents, puisque nous ne savons jamais
ce que nous devons vouloir (1).» Il n'en est pas ainsi de la fin, et
jamais on ne fut en peine si on devait vouloir son salut et remercier
son Sauveur.

Pourquoi donc cette soigneuse remarque, que la malade ne remercia point
son père ? Est-ce pour dire qu'elle n'avait pas la reconnaissance dans
le cœur ? A Dieu ne plaise : mais le remerciement, qu'est-ce autre chose
qu'un acte de reconnaissance ? Ainsi le dessein du saint évêque n'est
pas d'ôter le remerciement à l'âme parfaitement résignée, mais de lui en
apprendre un plus simple et plus noble, où au lieu « de bénir et
remercier la bonté de Dieu dans ses effets et dans les événements
qu'elle ordonne, on la bénit elle-même et en sa propre excellence (2) ;
» de quoi personne ne doute, ni que la bonté de Dieu, qui est la cause
de tout, ne soit plus aimable et plus parfaite que tous ses effets.

Quoi qu'il en soit, je ne comprends pas pourquoi l'on fait fort sur
cette expression, puisqu'après tout cette fille, qui ne fait point de
remerciement, dit et répète « que son père l'aime, et qu'enfin elle est
toute à lui. » Reconnaître en cette sorte la bonté d'un père, n'est-ce
pas le remercier de la manière la plus efficace, puisque reconnaître et
remercier, sans doute n'est autre chose que goûter la bonté d'un
bienfaiteur plus encore que ses bienfaits ? Ainsi ce qu'on ôte à cette
fille est tout au plus une formule de remerciement, et pour ainsi dire
un compliment sur le bord des lèvres, en lui laissant tout le sentiment
dans le cœur.

Au reste la seule pratique eût pu résoudre la difficulté, et il n'y
aurait qu'à lire les Lettres du Saint pour y trouver à toutes les pages
des remerciements unis avec la plus haute résignation.

Je ne puis oublier celle-ci, où louant l'indifférence d'une religieuse
dans ses affaires, il ajoute ces mots précieux : « Je n'aime nullement
certaines âmes qui n'affectionnent rien, et à tous événements demeurent
immobiles ; mais cela elles le font faute de

 

1 _Am. de Dieu,_ liv. IX, chap. XV. — 2 _Ibid_.

 

561

 

vigueur et cœur, ou par mépris du bien et du mal ; mais celles qui par
une entière résignation en la volonté de Dieu demeurent indifférentes, ô
mon Dieu! elles en doivent remercier sa divine Majesté, car c'est un
grand don (1) : » auquel le remerciement fait bien voir qu'elles ne sont
pas indifférentes.

Après cela n'écoutons plus la sèche et insensible indifférence de ceux
qui se piquent de n'être touchés de rien. Pour ce qui regarde les
remerciements, il n'y a pas jusqu'à la statue, qui pour peu que Dieu se
fasse sentir, ne lui en témoigne sa reconnaissance, et n’en _rende
grâces à sa bonté_ (2). Elle n'est donc pas indifférente autant que le
serait la fille de ce médecin, si l'on en prenait la parai tole en toute
rigueur.

Pour les désirs, outre ce qu'on en a déjà vu, on peut lire deux beaux
chapitres dans le Traité de l'amour de Dieu, dont l'un a ce titre : _Que
le désir précèdent accroîtra grandement l'union des bienheureux avec
Dieu_ (3) ; et l'autre est pareillement intitulé : _Comme le désir de
louer Dieu nous fait aspirer au ciel_ (4). Voilà pour le désir de la
fin, et déjà de ce côté-là on voit qu'il n'y a point d'indifférence : et
même pour ce qui regarde les événements dans l'endroit où l'indifférence
est poussée le plus loin, le Saint ne laisse pas de décider que « le
cœur le plus indiffèrent du monde (remarquez ces mots) peut être touché
de quelque affection, tandis qu’il ne sait encore pas où est la volonté
de Dieu (5).» De sorte qu'il n'y a point d'indifférence à toute rigueur,
puisqu'après la volonté déclarée par l'événement il n'y en a plus, et
qu'avant on peut accorder quelque affection avec la plus parfaite
indifférence.

A l'occasion de ce passage quelqu'un pourra trouver un peu surprenante
la distinction que fait le Saint de l'indifférence d'avec la résignation
(6), et trouver encore plus surprenant que dans le même chapitre il
établisse parmi les malheurs de la vie humaine quelque chose de plus
élevé que la résignation du saint homme Job, que l'Écriture nous donne
en tant d'endroits pour modèle. Qu'y a-t-il sur cela de plus magnifique
que ce qu'a dit l'apôtre saint Jacques? «Prenez, mes frères, pour
exemple de

 

1 _Am. de Dieu_. liv. IV. ép. VIII. — 2 Liv. II, ép. LIII. — 3 Liv. III,
c.X. — 4 Liv. V, chap. X. — 5 Liv. IX, ch. IV. — 6 _Ibid_.

 

562

 

patience les prophètes : nous publions bienheureux ceux qui ont souffert
(1).» A quoi il ajoute : «Vous avez ouï les souffrances de Job, et vous
avez vu la fin de Notre-Seigneur. » Voyez comme cet Apôtre, ayant parlé
en général des prophètes, prend soin de distinguer Job de tous les
autres, et même qu'il l'unit avec Jésus-Christ, pour le mettre, ce
semble, au plus haut degré au-dessous de lui. Quoi qu'il en soit, il
paraît peu nécessaire de chercher des sentiments plus purs et plus
parfaits que les siens ni d'imaginer une perfection au-dessus de celle
qu'on ressent dans ces paroles : « Je suis sorti nu du sein de ma mère,
et j'y retournerai nu : le Seigneur a donné, le Seigneur a ôté, il est
arrivé comme il a plu au Seigneur : le nom du Seigneur soit béni (2). »

Je sais qu'on dit que l'indifférence, qui éteint en quelque sorte la
volonté, est au-dessus de la simple résignation, qui se contente de la
captiver et de la soumettre ; mais tout cela doit être pris sainement et
sans pointiller, puisqu'il la fin il se trouvera qu'il y a peu ou point
d'indifférence à toute rigueur, selon que le saint évêque vient de nous
l'apprendre, et qu'il le déclare encore dans la suite de ce chapitre,
comme le sage lecteur pourra le remarquer en le lisant. Il faut donc,
avec une sainte liberté, sans toujours s'arrêter scrupuleusement aux
expressions des plus saints hommes, ni même à quelques-unes de leurs
conceptions, se contenter en les comparant les unes avec les autres d'en
pénétrer le fond. En tout cas la distinction entre la résignation et
l'indifférence est trop mince, pour mériter qu'on s'y arrête plus
longtemps ; et d'ailleurs c'est une recherche peu nécessaire à notre
sujet, puisqu'après tout il est bien certain qu'en quelque sorte qu'on
les prenne, on ne trouvera jamais dans les écrits du saint évêque, que
ni la résignation ni l'indifférence puissent regarder la perte du salut,
non plus que celle des moyens nécessaires pour l'obtenir, ainsi qu'il a
été dit.

C'est dans la même pensée qu'il est encore déclaré ailleurs que « Dieu
nous inspire des desseins fort relevés, dont il ne veut point le succès
(3). » Saint Louis, par inspiration, passe la mer : saint François veut
mourir martyr, et ainsi des autres : veulent-ils,

 

1 _Jac_., V, 10, 11. — 2 Job, I, 21. — 3 _Am. de Dieu,_ liv. IX, chap.
VI.

 

563

 

_indifféremment_ ce que Dieu leur met dans le cœur? Non, « ils veulent
hardiment, courageusement, constamment, commencer et suivre
l'entreprise. » A la rigueur, il n'y a rien de plus éloigné de
l'indifférence que des desseins et des volontés _si hardiment
commencées, et si constamment poursuivies_ par ces saints ; c'est
néanmoins _pour les exercer en cette sainte indifférence_ que Dieu leur
inspire ces hauts désirs parce qu'ils apprennent _à acquiescer doucement
et tranquillement à l'événement_.

Pour montrer la conformité des spirituels, peut-être sera-t-il bon de
toucher un mot du Père Baltasar Alvarez, dont le P. du Pont a écrit, «
qu'il aimait Dieu si purement, qu'il se privait même des consolations et
des délices qu'on a accoutumé de sentir en l'oraison, se résignant à en
manquer pour contenter Dieu (1). » Et ce saint homme lui-même au rapport
du même P. du Pont, dit que « la consolation doit être comme le
rafraîchissement que le pèlerin prend en passant dans une hostellerie,
non pour y séjourner, mais pour passer outre, avec plus de courage (2) ;
» ce qui ne paraît pas être une indifférence à toute rigueur pour les
consolations, mais une démonstration qu'on n'y est point attaché.

Cette matière de la sainte résignation, est amplement traitée dans ce
chapitre de la Vie du P. Alvarez et dans le suivant (3). On y peut voir
que ce saint religieux ne l'étend jamais qu'aux prospérités et
adversités, aux consolations et privations ; mais pour cette indifférence
au salut, elle est entièrement inouïe parmi les véritables serviteurs de
Dieu.

Il est temps d'examiner en particulier, l'oraison de la vénérable et
digne Mère de Chantal, avec la conduite du Saint, dont Molinos, et après
lui tous les faux mystiques ont tant abusé. Dieu, qui voulait mener
cette Mère par des voies admirables et extraordinaires, lui prépara de
loin par les moyens qu'on sait, un grand directeur en la personne du
saint évêque de Genève, à qui il donna toutes les lumières nécessaires
pour la guider dans cette voie ; en sorte que sa conduite nous peut
servir de modèle pour les âmes qui se trouveront dans cette oraison.

 

1 _Vie du P. Balt. Alvar.,_ chap. L, p. 554. — 2 _Ibid.,_ p. 555. — 3
_Ibid.,_ chap. L, LI.

 

564

 

Or, pour bien entendre cette conduite, outre les _Lettres_ du Saint,
nous avons dans la _Vie_ de cette Mère quelques-uns de ses écrits, avec
ses consultations et les réponses du saint directeur, d'où résultent ces
points importants (1).

Premièrement, que « cette oraison était d'abandonnement gênerai, et la
remise de soi-même entre les bras de la divine Providence. »

Secondement, l'âme ainsi remise s'oubliait entièrement elle-même et
rejetait toute sorte de discours, industrie, réplique, curiosités et
choses semblables. »

Nous avons vu que c'est là ce qui est appelé, par les spirituels,
l'oraison passive ou surnaturelle, non-seulement quant à son objet,
comme les autres oraisons, mais encore quant à sa manière ; l'âme
n'agissant point par discours ni propre industrie, comme on fait
ordinairement, mais par une impression divine.

De là il arrive en troisième lieu que l'âme tombe, comme on a vu, dans
des impuissances de faire de certains actes qu'elle voudrait faire, et
ne peut. La Mère se plaignait souvent de ces impuissances, comme il
parait, tant par les _Lettres_ du saint évêque (2) que par les propres
paroles de cette vénérable religieuse, qui ne trouve point de remède
_aux  confusions, ténèbres et impuissances_ de son esprit (3), jusqu'à
ce qu'il se soit uni à Dieu et remis entre ses bras miséricordieux :
sans actes, dit-elle, _car je n'en puis faire_ (4).

Je m'arrête ici un moment, pour conjurer les gens du monde de ne point
traiter ces états de visions et de rêveries. Doutent-ils que Dieu, qui
est admirable dans toutes ses œuvres et singulièrement admirable dans
ses Saints, n'ait des moyens particuliers inconnus au monde, de se
communiquer à ses amis, de les tenir sous sa main, et de leur faire
sentir sa douce souveraineté? Qu'ils craignent donc en précipitant leur
jugement, d'encourir le juste reproche que fait l'apôtre saint Jude à
ceux _qui blasphèment ce qu'ils ignorent_ (5) ; et pour les tenir dans
le respect envers les voies de Dieu, je dirai :

En quatrième lieu, que cette oraison fut examinée, non-seulement

 

1 _Vie de Chant.,_ II part., ch. VII. — 2 Liv. IV, ép. XIII ; liv. V, ép.
I.— 3 Liv. VII, ép. XXIII, etc. — 4 _Ecrit de la M. de Chant_., _Vie,_
II part., ch. XXIV. — 5 Jud., 10.

 

565

 

par saint François de Sales, un évêque d'une si grande autorité, tant
par sa doctrine que par sa sainte vie, et qui était en cette matière
sans contestation le premier homme de son siècle, Biais encore par les
gens les plus éclaires de son temps ; ce qui fait dire à ce saint évêque,
en écrivant à la Mère : « Votre oraison de simple remise en Dieu, est
extrêmement sainte et salutaire, il n'en faut jamais douter, elle a tant
été examinée, et toujours l'on a trouvé que Notre-Seigneur vous voulait
en cette manière de prières ; il ne faut donc plus autre, chose que d'y
continuer doucement (1). »

Nous avons vu que c'était pour expliquer cette oraison qu'il a introduit
sa statue (2), à qui il donne véritablement la vie et l'intelligence,
mais nul propre mouvement, parce qu'elle est sous la main de Dieu,
poussée plutôt qu'agissante. Dieu, qui lui a donné ses puissances
intellectuelles, les peut suspendre ou lier autant qu'il lui plaît, et
même la volonté, qui est la plus libre et la plus indépendante de
toutes, mais néanmoins toujours très-parfaitement sous la main de son
Créateur (3), qui en fait sans réserve tout ce qu'il lui plaît, comme il
fait en tout et partout ce qu'il veut dans le ciel et dans la terre.

Ces fondements supposés, il reste deux choses à examiner : l'une jusqu'à
quel temps s'étend cette disposition de l'âme passive sous la main de
Dieu ; et l'autre jusqu'à quels actes elle doit être poussée.

Pour le temps, saint François de Sales restreint ces impuissances d'agir
au temps de l'oraison seulement : « Vous ne faites rien, dites vous,
_dans l'oraison_ (4) : votre façon d’_oraison_ est bonne (5), etc.
Pourquoi voulez-vous pratiquer la partie de Marthe _en l'oraison,_
puisque Dieu vous fait entendre qu'il veut que vous pratiquiez celle de
Marie? Je vous commande que simplement vous demeuriez en Dieu sans vous
essayer de rien faire, ni vous enquérir de lui de chose quelconque,
sinon à mesure qu'il vous excitera (6). » Ainsi l'intention de l'homme
de Dieu est de restreindre ce conseil au temps d'oraison. Et pour bien
entendre ceci,

 

1 _Vie de la M. de Chant.,_ liv. VII, ép. XXII. — 2 Liv. II, ép. LIII. —
3 _Vie de la M. de Chant.,_ III part., chap. IV. — 4 Liv. II, ép. LI. —
5 Liv. II, ép. LIII. — 6 _Vie de la M. de Chant_., II part., ch. VII ;
_Rép.,_ _à la IIIe quest._

 

566

 

il faut rappeler en notre mémoire (1) que les spirituels ne connaissent
pas de ces âmes toujours mues divinement de cette manière extraordinaire
et passive dont nous parlons. C'est ce que nous avons ouï de la bouche
du B. P. Jean de la Croix, le plus expérimenté des spirituels de son
temps en cette matière (2). On sait que sa Mère sainte Thérèse s'est
expressément déclarée contre la longue durée de ces suspensions, bien
loin qu'elle ait pu souffrir qu'on les reconnût perpétuelles.
Conformément à leur pensée, la Mère de Chantai éprouvait aussi que Dieu
retirait son opération par intervalles (3), qui était le premier moyen
de la remettre en sa liberté pour agir et pour faire des demandes.
L'autre était quand Dieu l'excitait lui-même à agir par ces douces
invitations, facilités et inclinations, qu'il sait mettre, quand il lui
plait, dans les cœurs. Cette dernière façon, qui provenait d'une
excitation spéciale de Dieu, était sans doute la plus remarquable dans
la sainte veuve, surtout pendant l'exercice de son oraison. La
consultation de la Mère réduisait aussi la suppression « des actes de
discours et de sa propre industrie, spécialement au _temps de
l'oraison,_ » parce qu'encore que Dieu soit le maître de répandre ces
impuissances en tel endroit de la vie qu'il lui plaira, sa conduite
ordinaire est de les réduire au temps spécial de l'oraison.

Il est vrai que son oraison était presque perpétuelle. C'est pourquoi
cette admirable suspension d'actes revenait souvent, mais ne durait pas
toujours : ce quia fait écrire dans sa Vie «que dans cet état passif
elle ne laissait pas d'agir en certain temps, quand Dieu retirait son
opération, ou qu'il l'excitait à cela, mais toujours _par des actes
courts, simples et amoureux_ (4). » Remarquez les deux causes qui lui
rendaient la liberté de son action : dont l'une est, quand Dieu
_retirait son opération,_ c'est-à-dire cette opération extraordinaire
qui lui liait les puissances et la tenait heureusement captive sous une
main toute-puissante : ce qui montre que cette opération n'était donc
pas perpétuelle.

C'est aussi pour cette raison qu'elle répondit à une supérieure,

 

1 Voyez ci-dessus, liv. VII, chap. XXIV. — 2 _Mont. du Carm_., liv. III
, ch. I, p. 154. — 3 _Ibid,_ IV, Dem., chap. III, etc., p. 726 ; _Vie de
Chant_., III part., c . IV.— 4 _Ibid_.

 

567

 

qui lui demandait « si elle faisait des actes _à l'oraison?_ Oui, ma
fille, quand Dieu le veut, et qu'il me le témoigne parle mouvement de sa
grâce : J'en fais _quelques-uns_ intérieurs, ou prononce quelques
_paroles extérieures,_ surtout dans le rejet des tentations. » A quoi
elle ajoute : « Dieu ne permet pas que je sois si téméraire que je
présume _n'avoir jamais besoin_ de faire aucun acte, croyant que ceux
qui disent n'en faire en aucun temps, ne l'entendent pas. » Voilà comme
elle traitait ceux qui veulent être tout passifs ; et pour elle,
non-seulement dans toute la vie, mais encore en particulier dans
l'oraison, elle mêlait la passiveté et les actes, _selon le besoin
qu'elle croyait en avoir_ ; ce qui est, comme on voit, une manière
très-active et de réflexion.

Cependant elle demeurait toujours soumise à Dieu, soit qu'il l'invitai à
agir, soit qu'il la laissât à elle-même en retirant son opération : par
où il lui faisait sentir qu'elle n'était pas perpétuellement dans cette
suspension des actes et des puissances, puisque souvent Dieu la
remettait dans sa liberté. Aussi son saint directeur lui écrivait : « Ne
vous divertissez jamais de cette voie : souvenez-vous que la demeure de
Dieu est faite en paix : suivez la conduite de ces mouvements divins :
soyez active et passive ou patiente, selon ce que Dieu voudra et vous y
portera ; mais de vous-même ne vous sortez point de votre place (1) ; »
c'est-à-dire ne sortez point de votre état, ne changez point la nature
de votre oraison ; ne vous forcez point à faire des actes marqués, plus
qu'il ne vous sera donné de le pouvoir faire. Vous voyez que comme
souvent Dieu la tenait sans action au sens qu'on va expliquer, aussi
quelquefois il la laissait agir. Nous allons dire quelle sorte d'actes
elle faisait alors. Ici il faut absolument observer ces trois mots du
saint directeur : _Active, passive ou patiente,_ que la suite fera mieux
entendre. L'intention du saint directeur est de montrer par ces trois
paroles, ce qu'on ne peut trop remarquer, que sa fille, spirituelle, à
qui il les adresse, n'était pas toujours dans la suspension des
puissances, c'est-à-dire dans cet état qu'on nomme passif, parce que
cette soustraction, qui lui arrivait de l'opération divine, la laissait
en sa liberté et vraiment _active_. Toute cette

 

1 _Vie de la M. de Chant.,_., III part., ch. IV.

 

568

 

vicissitude ne tendait qu'à la rendre souple sous la main de Dieu, et à
faire qu'elle ne cessât de s'accommoder à l'état où il la mettait ; ce
qui produisait les vertus. Les soumissions et les résignations
admirables qui parurent dans toute sa vie.

Il nous reste encore à apprendre d'elle, jusqu'où et jusqu'à quels actes
s'étendaient ses suspensions ou ses impuissances ; et il faut toujours
se souvenir qu'elle parle du temps de l'oraison. Les actes, qui étaient
alors supprimés, sont premièrement les discursifs ou, comme elle parle,
« toutes sortes de discours, industries, répliques, curiosités et choses
semblables » C'est que Dieu la voulant mener par la pure voie de la foi,
qui de sa nature n'est point discursive, lui ôtait (comme elle l'avoue)
tout le discours ; même en général tous les actes de l'entendement ne
paraissaient guère, parce qu'aussi toute l'âme était tournée « à ces
actes courts, simples et amoureux, » dont nous venons de parler.

Les actes supprimés alors étaient secondement les actes sensibles : «
Elle demeurait, dit-elle, dans la simple vue de Dieu et de son néant,
toute abandonnée, contente et tranquille, sans se remuer nullement, pour
faire des actes sensibles de l'entendement et de la volonté, non pas
même pour la pratique des vertus, ni détestation des fautes « Ce n'était
donc point le _fond des actes_ qui lui était ôté, mais leur seule
sensibilité, qui aussi ne nous est pas commandée. Car, comme disait
très-souvent son saint directeur, Dieu commande d'avoir la foi,
l'espérance et la charité, mais non pas de les sentir. Comment ce fond
demeurait à la sainte Mère sans le sentiment, elle l'explique très-bien
par ces paroles : «J'écris de Dieu, j'en parle comme si j'en avais
beaucoup de sentiment, et cela parce que je veux et je crois ce bien-là
au-dessus de ma peine et de mon affliction, et _ne désire_ autre chose
que ce trésor de foi, d'_espérance_ et de charité, et de _faire tout ce
que je pourrais_ connaître _que Dieu veut de moi_ (3) : » dispositions
très-actives et très-éloignées de la pure et perpétuelle passiveté des
nouveaux mystiques. On y désire, on y espère, _on y veut faire tout ce
qu'on peut connaître que Dieu veut de nous_.

 

1 _Vie de la M. de Chant,_ II part, c. VII, quest. 3. — 2 _Ibid_. — 3
_Ibid,_ c. XXIV.

 

569

 

        On est en état de le connaître et d'y réfléchir ; on a
très-réellement tous ces actes, on les produit avec soin, quoique ce
soit sans les sentir distinctement. Ces âmes destituées des actes
sensibles et de la consolation qu'on en reçoit, ne laissent pas
indépendamment et au-dessus de toutes leurs peines, et de parler et
d'agir selon le fond qu'elles portent, quoique souvent sans goût et sans
sentiment.

En troisième lieu, toutefois cette privation de sentiment avait ses
bornes, comme il paraît par ces paroles adressées au saint directeur : «
Je ne sens plus cet abandonnement et douce confiance, ni n'en saurais
faire aucun cas (1). » À quoi néanmoins elle ajoute « qu'il lui semble
bien toutefois que ces dispositions sont plus solides et plus fermes que
jamais : » comment s'en aperçoit-elle, sinon par un reste de sentiment ;
mais qui demeure, dit-elle, _dans la cime pointe de l'esprit?_ et un peu
après : « On a le sentiment de ces actes dans la cime pointe de l'esprit
(2). » Ce qu'elle exprime ailleurs, en disant « qu'elle ne laisse pas,
parmi ses détresses, de jouir quelquefois de certaine paix et suavité
intérieure fort mince, d'avoir d'ardents désirs de ne point offenser
Dieu, et de faire tout le bien qu'elle pourra (3). » D'où il s'ensuit
qu'elle n'était pas entièrement dénuée de sentiment, mais qu'ils
demeuraient dans la haute pointe de l'âme, sans se répandre
ordinairement sur les sens extérieurs ; qui est aussi l'expression, comme
la doctrine constante et perpétuelle de son saint directeur, ainsi qu'on
verra en son lieu.

Une quatrième remarque, c'est que la suppression des actes sensibles et
marqués n'était pas universelle. Car, dit-elle, dans cet état où l'on ne
peut faire _des actes d'union,_ mais seulement _demeurer uni, elle
disait quelquefois des prières vocales_ (qui de toutes les prières sont
les plus actives) _pour tout le monde, pour les particuliers, pour
elle-même, et tout cela,_ ajoute-t-elle, _sans se divertir ni regarder_
(par d'expresses réflexions et attentions) _pourquoi elle prie,_ encore
qu'elle sente qu'elle prie pour soi et pour les autres mais sans
s'éloigner d'un secret et _quasi imperceptible désir que Dieu fasse
d'elle, de toutes ses créatures, et_

 

1 _Vie de la M. de Chant_., III part., c. IV. — 2 _Ib.,_ c. IV. — 3
_Ib.,_ II part., c. XXIV.

 

570

 

_en toutes choses ce qu'il lui plaira_ (1). » Voilà donc dans la plus
haute oraison passive, des actes exprès et marqués où l'âme se porte
très-activement, quoique toujours sous la conduite de son unique moteur.

En cinquième lieu, sous le nom d'actes sensibles, on peut encore
entendre les actes méthodiques et réguliers dont Dieu affranchit une âme
qui marche dans la sainte liberté d'esprit ; et c'est à quoi on peut
rapporter ces deux consultations : la première, sur les bénéfices et
mystères de Notre-Seigneur : « que les Pères enseignent, dit-elle, qu'il
faut méditer: cependant l'âme qui est en l'état ci-dessus, ne le peut en
façon quelconque en cette manière ; mais, poursuit-elle, il me semble
qu'elle le fait en une façon très-excellente, qui est un simple souvenir
et représentation très-délicate des mystères, avec des affections
très-douces et savoureuses, etc.» A quoi le saint évêque répond «que
l'âme doit s'arrêter au mystère en la façon d'oraison que Dieu lui a
donnée : car les prédicateurs et Pères spirituels ne l'entendent pas
autrement (2). »

La seconde consultation regarde la confession, où il faut avoir de la
contrition : cependant « l'âme demeure sans lumière, sèche et sans
sentiment, ce qui lui est une très-grande peine. » Le saint directeur
répond : « La contrition est fort bonne, sèche et aride, car c'est une
action de la partie supérieure et suprême de l'âme (3).»

On voit par là que cette âme sainte, dans la plus sublime et plus
passive oraison, loin d'exclure de cette haute contemplation les
mystères de Jésus-Christ, en recevait un doux souvenir, _une délicate
représentation,_ avec des affections douces ; et que pour la contrition
son saint directeur ne lui apprend autre chose que de s'en contenter,
quelque sèche et quelque aride qu'elle fût. Ce qui montre que dans ces
suspensions et passivetés elle ne perdait pas le fond de ces actes, mais
leur seule sensibilité, avec leur formule méthodique et régulière. Voilà
comme elle était dans l'oraison, même par rapport aux actes ; _et encore
que son attrait et sa voie fût d'être,_ comme elle dit, _totalement
passive,_ cet attrait

 

1 _Vie de la M. de Chant_., III part., ch. IV. — 2 _Ib.,_ II part., ch.
VII . — 3 _b.,_ q. 8.

 

571

 

ne la dominait pas tellement qu'il ne la laissât très-souvent à
elle-même, qui est une disposition que nous aurons lieu d'expliquer
bientôt.

Au reste ce qui se passait en cette sainte âme durant le temps de
l'oraison, avait, comme on a vu que c'est l'ordinaire, une influence
dans toute la vie. L'on écrit que _son oraison était continuelle_ (1),
par la disposition toujours vive du simple regard de Dieu en toutes
choses. Il ne faut point s'étonner de cette continuité, après qu'on a
ouï son saint directeur si clairement expliquer que ce qu'on appelle
_bénir toujours Dieu_ (2), n'est pas le bénir toujours actuellement,
mais seulement, connue il parle, _le bénir souvent et à toutes
occasions_. Mais comme par ces divines impuissances, qui la tenaient si
souvent sous la main de Dieu, sa vivacité naturelle que Dieu voulait
dompter par ce moyen, se ralentissait tous les jours : « sa grande
cessation d'opérations intérieures lui fit trouver cette invention :
elle décrivit de sa main, et signa de son sang une grande oraison
qu'elle avait faite de prières, louanges et actions de grâces pour les
bénéfices généraux et particuliers, pour les parents, amis et autres
devoirs, pour les vivants, les morts, et enfin pour toutes les choses _à
quoi elle pensait être obligée,_ et que sa dévotion lui suggéra, portant
ce papier nuit et jour à son col, avec la protestation de foi du Messel,
qu'elle avait aussi signée de son sang, après avoir fait cette
convention amoureuse avec Notre-Seigneur, que toutefois et quantes
qu'elle les serrerait sur son Cœur, ce serait à dessein de faire tous
les actes de foi, de remerciement et de prière contenus en cet écrit
(3). » Nos faux mystiques prennent cette pieuse pratique pour scrupule
et pour faiblesse ; mais elle sera contre eux un témoignage éternel que
cette âme, que Dieu tenait si puissamment sous sa main, fut toujours
infiniment éloignée de l'erreur de croire qu'elle fût exempte des actes,
puisqu'encore qu'elle en fit, pour ainsi parler, de si actuels et de si
actifs, elle ne fut point contente qu'elle n'eût encore trouvé ce
nouveau moyen de les pratiquer.

 

1 _Vie de la M. de Chant_., III part., ch. IV. — 2 _ Am. de Dieu,_ liv.
IX, ch. IV. — 3 _Vie de Chant_., III part., ch. IV.

 

572

 

Dans ce même esprit elle écrivait, elle dictait très-souvent des actes
de soumission envers son saint directeur et envers Jésus-Christ même,
qu'elle signait de son sang, aussi bien que des oraisons à la sainte
Vierge qu'elle récitait (1) : pour les rendre plus agréables, elle
obtenait de ses supérieurs la permission de les dire : ce qui montre de
plus en plus qu'elle était très-affectionnée à faire des actes choisis,
délibérés, excités en témoignage de sa foi et pour nourrir son amour.

On a encore de ces actes écrits de sa main, entre autres on a celui où
elle avait compris tous les devoirs d'une chrétienne ; rien n'y est
omis, et tout cela était de l'esprit du saint évêque. J'ai lu avec
attention (car il ne faut pas mépriser la doctrine de l'Esprit,
c'est-à-dire ce qu'il inspire aux âmes qui sont à lui) ; j'ai lu,
dis-je, un acte semblable, fait de l'ordre du même saint par la
vénérable Mère Marie Rossette, une de ses filles, qui fut un prodige de
grâce et de sainteté. Elle y entre dans tous les actes les plus
spécifiques que l'Écriture prescrit aux fidèles. Après les avoir
produits et réitérés avec une force incroyable, elle tâchait de se tenir
toujours le plus actuellement qu'elle pou voit dans la même disposition.
Comme il s'élevait dans son cœur mille bons désirs particuliers, sans se
donner la consolation de s'y arrêter, elle les mettait, dit-elle, dans
son grand acte d'abandon, où tout avait été si bien spécifié. Ainsi en
un sens elle n'exerçait qu'un seul acte, et en même temps elle exerçait
cent actes divers. C'est ce que disait Cassien de cette oraison de feu
dont on a parlé, « où se ramassaient en un tous les sentiments :
_conglobatis sensibus_. » Les actes de foi, d'espérance et de charité,
et tous ceux qui en dépendent s'y trouvaient tous avec leur distinction
naturelle, puisque saint Paul nous apprend que ces trois choses
demeurent dans tout le cours de cette vie ; mais de tous ces actes réels
et physiques, si l'on me permettait ce mot de l'Ecole, il se composait
comme un seul acte moral où tout se réunissait. C'est ce qui arrivait à
cette sainte religieuse en qui toutes les affections dont une âme
chrétienne est capable se rassemblaient, se pénétraient, pour ainsi
parler, l'une l'autre ; et rapportées à la même fin, faisaient

 

1 _Vie de la M. de Chant_., II part., ch. XI ; III part., ch. VII.

 

573

 

un parfait concert. Mais néanmoins pour assurer son état, le saint
évêque non content de cet amas d'actes, pour les développer plus
activement et plus actuellement, faisait dire à la sainte fille deux ou
trois fois par jour un _Pater_ et un _Credo,_ outre l'office où elle
assistait ; et il est marqué dans sa vie que lorsqu'étant à l'infirmerie,
elle ne pouvait aller à l'église, elle disait avec l'infirmière, ou un
_Salve, Regina,_ ou quelque autre semblable prière. Ainsi connue les
autres chrétiens, elle s'excitait à prier et à faire les autres actes de
piété que l'Évangile commande. Je rapporte exprès ses dispositions,
parce que les nouveaux mystiques la produisent comme un exemple d'une
perpétuelle passiveté, mais vainement , comme on voit. Il est vrai que
son état particulier était d'une sécheresse, et en même temps d'une
fidélité incroyable, parce que dénuée ordinairement de toute consolation
et de tout soutien sensible, elle persistait dans sa sèche simplicité,
et en même temps demeurait fidèle jusqu'au bout à dire son _Pater_ et
son _Credo_ ; par où elle unissait parfaitement ce qui était de son
attrait particulier avec l'attrait commun de tous les fidèles. Par son
attrait particulier elle était portée et inclinée, mais encore comme de
loin, à une continuité et unité d'actes qui n'est pas de cette vie :
mais durant ce temps de pèlerinage il fallait comme rabattre cet attrait
extraordinaire par l'attrait commun des chrétiens, qui porte aux actes
particuliers, expliqués et développés dans le _Pater_ et dans le
_Credo_ ; c'est pourquoi on se croyait obligé d'y astreindre cette sainte
fille, pour la préserver de l'illusion où tombent nos faux mystiques en
supprimant les actes communs de la piété ; à quoi si on l'eût vue se
porter, et se rendre moins obéissante à faire les actes qu'on lui
prescrivait selon la règle de l'Évangile, son oraison qui fut admirée
aurait été suspecte et mauvaise. Il est de l'état de cette vie de faire
ces actes, quoique l'acte de la vie future, c'est-à-dire l'acte continu
et perpétuel où l'on est poussé intérieurement, comme on l'est à
l'éternelle félicité, commence à se faire sentir d'une manière encore
imparfaite, mais néanmoins admirable. Dieu soit loué à jamais pour les
merveilleuses opérations qu'il exerce dans les âmes.

Les faux mystiques outrent tout ; et ils voudraient faire accroire

 

574

 

à la Mère de Chantal qu'elle était indifférente pour le salut, sous
prétexte qu'interrogée « si elle espérait les biens et les joies de la
vie éternelle, elle repartit dans un profond sentiment de sa bassesse :
Je sais qu'aux mérites du Sauveur elles se doivent espérer ; mais mon
espérance ne se tourne point de ce côté-là : je ne veux désirer ni
espérer chose quelconque, sinon que Dieu accomplisse sa sainte volonté
en moi, et qu'à jamais il soit glorifié (1). » Sur cela on lui fera dire
que Dieu étant glorifié dans la damnation comme dans le salut des
hommes, elle est indifférente pour l'un et pour l'autre : mais ce
sentiment serait un prodige ; car comme il s'agit d'espérance,
l'espérance serait pour l'enfer de même qu'elle est pour le paradis, ce
qui n'est rien moins qu'un blasphème. La pieuse Mère entend donc que
Dieu sera glorifié en elle, ainsi qu'il l'est dans ses saints, et que
c'est l'unique sujet de son espérance. Elle dit même très-expressément :
« Quand je vois le Sauveur en croix, ce n'est jamais sans espérer qu'il
nous fera vivre d'amour en sa gloire (2). Que si elle était, comme elle
écrit, sans aucun désir de récompense et de jouissance, et ne parlait
quasi jamais des douceurs de Dieu, mais de ses opérations (3) ; » la
suite fait voir qu'elle l'entendait de certaines consolations et
suavités de cette vie, qu'on sait bien qu'il ne faut pas désirer avec
cette inquiétude tant blâmée par son saint directeur, ainsi qu'il a été
souvent remarqué. Au reste « elle conseillait de ne jamais regarder le
ciel sans l'espérer (4) ; » et loin de considérer l'espérance comme une
vertu intéressée, c'est, disait-elle, un aiguillon de l'amour : en quoi
elle ne faisait que suivre les conseils de son admirable directeur, qui
lui écrivait : « Oui, ma chère fille, il le faut espérer fort assurément
que nous vivrons éternellement : et Notre-Seigneur que ferait-il de sa
vie éternelle s'il n'en donnait point aux pauvres petites et chétives
âmes (5)? » Ainsi ces petites âmes, c'est-à-dire les âmes simples,
vivent d'espérance ; et tout est plein de semblables sentiments.

Concluons de tout ce discours que cette sainte âme était agissante aussi
bien que pâtissante dans tout le cours de sa vie, et

 

1 _Vie de la M. de Chant_., III part., ch. II.—  2 _Ibid_ — 3 _Ibid_.,
ch. III. — 4 _Ibid.,_ ch. II. — 5 Liv. II, ép. VI.

 

575

 

même dans son oraison. Je dis même qu'elle était agissante par des
actions excitées exprès ; car pour elles que Dieu excite d'une façon
particulière, elles se trouvent dans l'état le plus passif. Si donc le
saint évêque de Genève ordonne à sa sainte fille d'être agissante,
lorsque Dieu lui en laisse la liberté, il entend qu'elle a souvent cette
liberté, pour en exercer l'action la plus expresse ; et c'est ce qu'elle
marque elle-même très-clairement par ces paroi es, que je prie le pieux
lecteur de lire attentivement, parce que toute sa disposition y est
renfermée : « Lorsque les distractions _nous pressent,_ il faut faire
l'oraison de patience, et dire humblement et amoureusement, s'il se peut
: Mon Dieu, le seul appuis de mon âme, ma quiétude et mon unique repos,
quand je cesserais de vivre, je ne cesserais de vous aimer : _excitant
ainsi son cœur_ sans attendre que Dieu nous mette le miel à la bouche
pour parler à sa bonté (1). » Il se faut donc exciter soi-même, sans
attendre que Dieu nous excite d'une façon particulière : et c'était le
conseil comme la pratique de cette sainte âme, quoiqu'elle fût si
puissamment attirée aux états passifs.

On entend maintenant à fond ces paroles du saint directeur à sa digne
fille : «Soyez active et passive, ou patiente selon que Dieu le voudra
(2) ; » c'est comme s'il disait : Quelque passive que vous soyez sous la
main de Dieu, vous êtes souvent active, puisque souvent il cesse de vous
exciter de cette façon particulière, et alors vous devez agir et vous
exciter vous-même. Tant qu'il vous tient sous sa main n'en sortez pas,
et demeurez dans la suspension où il lui plaît de vous mettre. Voilà
donc déjà la disposition active et passive bien entendue ; mais il y a
outre cela la disposition qu'il appelle patiente, où l'âme pleine de
dégoût, de détresse, de désolation, semble ne pouvoir plus même espérer
en Dieu, loin de pouvoir faire aucun acte sensible d'amour. l'âme  alors
est plus que passive, et entre dans l'oraison que le saint évêque
appelle de patience, où les actes sont offusqués et enveloppés, mais non
pour cela éteints et supprimés.

Et pour entendre à fond un tel état, il est bon de se souvenir d'une
excellente doctrine du P. Jean de la Croix. Il dit donc que

 

1 _Vie de la M. de Chant_., III part., ch. IV. — 2 _Ib_., ch. III, IV.
Ci-dessus, ch. XXX.

 

576

 

l'âme est jetée dans ces suspensions et empêchements ou impuissances
divines, « ou par voie de purgation et de peine, ou par une
contemplation très-parfaite (1) ; » c'est-à-dire qu'elle y est jetée, ou
par abondance de grâces, comme dans les ravissements et dans les
extases ; ou par manière d'épreuve et de soustraction, lorsque Dieu
retire ses consolations et ses soutiens. C'est ce que sa Mère sainte
Thérèse exprimait en disant : « Que comme la joie suspend les
puissances, la peine aussi fait le même effet (2). » Ce dernier état
était celui de la Mère de Chantai, que l'impuissance de faire des actes
aussi exprès qu'elle voulait, jetait dans des confusions et dans des
ténèbres dont elle ne cesse de se plaindre ; usais son saint directeur
la rassurait, en lui disant que ces soustractions mystérieuses, loin de
supprimer les actes de piété, ne faisaient que les « concentrer dans le
cœur, ou les porter, comme il parle, à la cime pointe de l'esprit, »
ainsi qu'il a déjà été remarqué, et qu'on tâchera de l'expliquer à fond
dans le traité des épreuves.

Selon ces principes, quand le Saint fait dire à sa statue qu'elle ne
voudrait pas se remuer pour aller à lui si lui-même ne le commandait
(3), il faut entendre ces paroles de certains particuliers mouvements
qui ne sont pas essentiels à la piété : car pour les actes de foi,
d'espérance, de charité, de demande ou de désir et d'action de grâces,
ils sont déjà assez commandés, et à cet égard on n'a besoin pour se
remuer, non plus qu'un soldat pour marcher et pour combattre, que de
l'ordre donné à tous en général. Ainsi l'on voit jusqu'à quel point on
doit être, « tant intérieurement qu'extérieurement, sans attention, sans
élection, sans désir quelconque. » Le directeur et la dirigée se sont
également expliqués sur ce sujet, en répétant trente fois qu'il s'agit
du temps de l'oraison, où même la passiveté est mêlée de toute
l'activité, de toute l'action et de tout le choix qu'on a vu. Il faut
aussi se ressouvenir que ces états imaginaires de nos faux mystiques, où
les âmes sont toujours mues divinement par ces impressions
extraordinaires dont nous parlons, ne sont connues ni du P. Jean de la

 

1 _Mont du Carm_., liv. II , ch. X, p. 257. — 3 _Vie de sainte Thérèse,_
ch. XX, p. 112. — 3 Liv. II, ép. LIII.

 

577

 

Croix, ni de sa Mère sainte Thérèse. J'ajoute que ni les Angeles, ni les
Catherines, celle de Sienne et celle de Gênes, les Avilas, les
Alcantaras, ni les autres âmes de la plus pure et de la plus haute
contemplation, n'ont jamais cru être toujours passives, mais par
intervalles : et souvent rendues à elles-mêmes, elles ont agi de la
manière ordinaire. La même chose paraît dans la Mère de Chantal, une des
personnes de nos jours les plus exercées dans cette voie, et qu'aussi
les nouveaux mystiques ne cessent de nous objecter : ainsi leur
perpétuelle passiveté n'est plus qu'une idée, à laquelle saint François
de Sales et son humble fille, qu'ils appelaient à leur secours, n'ont
aucune part.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
